中聯辦旗下中史書： 六四僅改革開放插曲

中聯辦旗下中史書：
六四僅改革開放插曲

教協理事、中史科教師陳仁啟

1989年6月4日凌晨，荷槍實彈的解放軍在坦克開路下進入天安門廣場，對學生及民眾開槍，造成嚴重死傷。《蘋果》翻查香港多間書商的初、高中中史教科書，發現大部份避談傷亡人數。有中史科教師認為傷亡是六四一部份，教科書應反映；部份教科書以「驅散」字眼形容事件，「仲輕過雨傘運動」，與事實不符。

外界對六四實際傷亡人數眾說紛紜，但現時多本中史教科書，皆未提及解放軍血腥鎮壓學生所造成的傷亡。例如齡記出版的中史書，僅《新簡明中國史（三甲）》2013年版在註解處提及各界估算傷亡人數，其出版的《探索中國史》及《新探索中國史》則沒提及。

相關新聞：出席燭光集會「中國人」身份認同

未提實際傷亡人數

另一書商文達．名創教育出版的教科書多以「武力干預」及「武力驅散」等字眼形容解放軍清場，且只用「流血衝突及軍民傷亡」形容，未提六四實際傷亡人數。

中聯辦間接持有的香港教育圖書公司出版的《新視野中國歷史》及《新理念中國歷史》，更只以「平息風波」形容解放軍清場，沒提傷亡人數。在《新視野中國歷史》2009年版章節末段，更出現甚具評論口吻結語：「『六四』風波，只不過是改革開放進程中的一個插曲，是非曲直，歷史將會作出定評。」

現代教育研究社出版《高中中國歷史》2014年版，對六四論述最詳盡，篇幅達三頁；除以一整頁時序表講解事件經過，亦引述官方及學者著作，估計解放軍清場後北京有至少逾400民眾身亡，逾萬人受傷，是現時唯一有詳細提及傷亡人數的高中中史教科書，亦是坊間少數正面提及參與學生曾提出中國民主化訴求的教科書；多數教科書將六四起因歸咎通貨膨脹、官僚貪污或貧富懸殊。

教協理事、中史科教師陳仁啟表示，不同出版社教科書有關六四的篇幅參差，由僅三數行至一整頁都有，僅極少數提六四傷亡數字；而官方一直避談傷亡，質疑教科書是否順官方思維編寫。陳指很多影片、資料和見證人都顯示，六四確實有傷亡，「既然傷亡係六四一部份，教科書係咪應該反映？」

■記者羅智堅、鄧力行

上一則
上一則
三出版社選擇遺忘教師堅持傳承歷史 高中通識課本刪走六四

下一則
下一則
出席燭光集會「中國人」身份認同

出席燭光集會「中國人」身份認同
刊鄧小平見軍官相 如撐鎮壓一方
他們曾說過……
三出版社選擇遺忘 教師堅持傳承歷史高中通識課本刪走六四

無產階級文化大革命都係
新中國歷史的一段小插曲

插曲？？？

人命如草芥